# CAPITULO 1 - SISTEMAS DE ECUACIONES LINEALES

## RESOLUCION DE ECUACIONES LINEALES

1.48. Resolver:

a. $
\begin{cases}
2x & + & 3y & = & 1 \\
5x & + & 7y & = & 3 \\
\end{cases}
$

$
-5L_1 + 2L_2 \rightarrow L_2 \Rightarrow
\begin{cases}
2x & + & 3y & = & 1 \\
   & - & y  & = & 1 \\
\end{cases}
$

$
-L_2 \rightarrow L_2 \Rightarrow
\begin{cases}
2x & + & 3y & = &  1 \\
   &   &  y & = & -1 \\
\end{cases}
$

$
-3L_2+L_1 \rightarrow L_1 \Rightarrow
\begin{cases}
2x & = &  4 \\
 y & = & -1 \\
\end{cases}
$

$
\frac{1}{2}L_1 \rightarrow L_1 \Rightarrow
\begin{cases}
x & = &  2 \\
y & = & -1 \\
\end{cases}
$

b. $
\begin{cases}
2x & + & 4y & = & 10 \\
3x & + & 6y & = & 15 \\
\end{cases}
$

$
\begin{array}{l}
\frac{1}{2}L_1 \rightarrow L_1 \\
\frac{1}{3}L_2 \rightarrow L_2 \\
\end{array} \Rightarrow
\begin{cases}
x & + & 2y & = & 5 \\
x & + & 2y & = & 5 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
x & + & 2y & = & 5 \\
\end{cases}
$

Si $y = a$:

$
\rightarrow x + 2a = 5 \\
\rightarrow x = 5 - 2a \\
$

$
\Rightarrow
\begin{cases}
x & = & 5 - 2a \\
y & = & a      \\
\end{cases}
$

c. $
\begin{cases}
 & 4x & - & 2y & = & 5 \\
-& 6x & + & 3y & = & 1 \\
\end{cases}
$

$
6L_1 + 4L_2 \rightarrow L_2 \Rightarrow
\begin{cases}
4x & - & 2y & = & 5 \\
       && 0 & = & 34 & (\text{False}) \\
\end{cases}
$

No hay solución

1.49. Resolver:

a. $
\begin{cases}
2x & - &  y & - & 3z & = &  5 \\
3x & - & 2y & + & 2z & = &  5 \\
5x & - & 3y & - &  z & = & 16 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
-3L_1 + 2L_2 & \rightarrow L_2 \\
-5L_1 + 2L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & - & y & - &  3z & = &  5 \\
   & - & y & + & 13z & = & -5 \\
   & - & y & + & 13z & = &  7 \\
\end{cases}
$

$
-L_2 + L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{cases}
2x & - & y & - &  3z & = & 5 \\
   & - & y & + & 13z & = & -5 \\
   &   &   &   &  0 & = & 12 \\
\end{cases}
$

No hay solución

b. $
\begin{cases}
2x & + & 3y & - & 2z & = & 5 \\
 x & - & 2y & + & 3z & = & 2 \\
4x & - &  y & + & 4z & = & 1 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
-L_1 + 2L_2 & \rightarrow L_2 \\
-2L_1 + L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & + & 3y & - & 2z & = & 5 \\
   & - & 7y & + & 8z & = & -1 \\
   & - & 7y & + & 8z & = & -9 \\
\end{cases}
$

$
-L_2 + L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{cases}
2x & + & 3y & - & 2z & = & 5 \\
   & - & 7y & + & 8z & = & -1 \\
   &   &    &   &  0 & = & -8 \\
\end{cases}
$

No hay solución

c. $
\begin{cases}
 x & + & 2y & + &  3z & = & 3 \\
2x & + & 3y & + &  8z & = & 4 \\
3x & + & 2y & + & 17z & = & 1 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
-2L_1 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
-3L_1 + L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 2y & + & 3z & = &  3 \\
   & - &  y & + & 2z & = & -2 \\
   & - & 4y & + & 8z & = & -8 \\
\end{cases}
$

$
-4L_2 + L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 2y & + & 3z & = &  3 \\
   & - &  y & + & 2z & = & -2 \\
   &   &    &   &  0 & = &  0 \\
\end{cases}
$

Si $z = a$:

$
\rightarrow -y + 2a = -2 \\
\rightarrow -y = -2 - 2a \\
\rightarrow y = 2 + 2a
$

$
\Rightarrow x + 2(2 + 2a) + 3a = 3 \\
\Rightarrow x + 4 + 4a + 3a = 3 \\
\Rightarrow x + 7a = -1 \\
\Rightarrow x = -1 - 7a
$

$
\Rightarrow
\begin{cases}
x & = & -1 - 7a \\
y & = & 2 + 2a \\
z & = & a
\end{cases}
$

1.50. Resolver:

a. $
\begin{cases}
2x & + & 3y & = & 3 \\
 x & - & 2y & = & 5 \\
3x & + & 2y & = & 7
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
 -L_1 + 2L_2 & \rightarrow L_2 \\
-3L_1 + 2L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & + & 3y & = & 3 \\
   & - & 7y & = & 7 \\
   & - & 5y & = & 5 \\
\end{cases}
$

$
-5L_2 + 7L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{cases}
2x & + & 3y & = & 3 \\
   & - & 7y & = & 7 \\
   &   &  0 & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
-\frac{1}{7}L_2 \rightarrow L_2 \Rightarrow
\begin{cases}
2x & + & 3y & = &  3 \\
   &   &  y & = & -1 \\
\end{cases}
$

$
-3L_2 + L_1 \rightarrow L_1 \Rightarrow
\begin{cases}
2x & = &  6 \\
 y & = & -1 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
x & = &  3 \\
y & = & -1 \\
\end{cases}
$

b. $
\begin{cases}
 x & + & 2y & - & 3z & + & 2t & = & 2 \\
2x & + & 5y & - & 8z & + & 6t & = & 5 \\
3x & + & 4y & - & 5z & + & 2t & = & 4 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
-2L_1 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
-3L_1 + L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
x & + & 2y & - & 3z & + & 2t & = & 2 \\
  &   &  y & - & 2z & + & 2t & = & 1 \\
  & - & 2y & + & 4z & - & 4t & = & -2 \\
\end{cases}
$

$
2L_2 + L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{cases}
x & + & 2y & - & 3z & + & 2t & = & 2 \\
  &   &  y & - & 2z & + & 2t & = & 1 \\
  &   &    &   &    &   &  0 & = & 0 \\
\end{cases}
$

Infinitas soluciones

c. $
\begin{cases}
 x & + & 2y & - &  z & + & 3t & = &  3 \\
2x & + & 4y & + & 4z & + & 3t & = &  9 \\
3x & + & 6y & - &  z & + & 8t & = & 10 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
-2L_1 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
-3L_1 + L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
x & + & 2y & - &  z & + & 3t & = & 3 \\
  &   &    & + & 6z & - & 3t & = & 3 \\
  &   &    & + & 2z & - &  t & = & 1 \\
\end{cases}
$

$
-L_2 + 3L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{cases}
x & + & 2y & - &  z & + & 3t & = & 3 \\
  &   &    & + & 6z & - & 3t & = & 3 \\
  &   &    &   &    &   &  0 & = & 0 \\
\end{cases}
$

Infinitas soluciones

1.51. Resolver:

a. $
\begin{cases}
 x & + & 2y & + & 2z & = &  2 \\
3x & - & 2y & - &  z & = &  5 \\
2x & - & 5y & + & 3z & = & -4 \\
 x & + & 4y & + & 6z & = &  0 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
-3L_1 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
-2L_1 + L_3 & \rightarrow L_3 \\
 -L_1 + L_4 & \rightarrow L_4
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 2y & + & 2z & = &   2 \\
   & - & 8y & - & 7z & = &  -1 \\
   & - & 9y & - &  z & = & -12 \\
   & + & 2y & + & 4z & = &  -2 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
-9L_2 + 8L_3 & \rightarrow L_3 \\
 2L_2 + 8L_4 & \rightarrow L_4 \\
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 2y & + &  2z & = &    2 \\
   & - & 8y & - &  7z & = &   -1 \\
   &   &    &   & 55z & = &  -87 \\
   &   &    &   & 18z & = &   -18 \\
\end{cases}
$

$
-18L_3 + 55L_4 \rightarrow L_4 \Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 2y & + &  2z & = &    2 \\
   & - & 8y & - &  7z & = &   -1 \\
   &   &    &   & 55z & = &  -87 \\
   &   &    &   &   0 & = &  576 \\
\end{cases}
$

No hay solución

b. $
\begin{cases}
 x & + & 5y & + & 4z & - & 13t & = &  3 \\
3x & - &  y & + & 2z & + &  5t & = &  2 \\
2x & + & 2y & + & 3z & - &  4t & = &  1 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
-3L_1 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
-2L_1 + L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + &  5y & + &  4z & - & 13t & = &  3 \\
   & - & 16y & - & 10z & + & 44t & = & -7 \\
   & - &  8y & - &  5z & + & 22t & = & -5 \\
\end{cases}
$

$
-L_1 + 2L_2 \rightarrow L_2 \Rightarrow
\begin{cases}
 x & + &  5y & + &  4z & - & 13t & = &  3 \\
   & - & 16y & - & 10z & + & 44t & = & -7 \\
   &   &     &   &     &   &   0 & = & -3 \\
\end{cases}
$

No hay solución

## SISTEMAS HOMOGÉNEOS

1.52. Determinar si cada uno de los siguientes sistemas tiene una solución no nula:

a. $
\begin{cases}
 x & + & 3y & - & 2z & = & 0 \\
 x & - & 8y & + & 8z & = & 0 \\
3x & - & 2y & + & 4z & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
 -L_1 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
-3L_1 + L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + &  3y & - &  2z & = & 0 \\
   & - & 11y & + & 10z & = & 0 \\
   & - & 11y & + & 10z & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
-L_2 + L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{cases}
 x & + &  3y & - &  2z & = & 0 \\
   & - & 11y & + & 10z & = & 0 \\
   &   &     &   &   0 & = & 0 \\
\end{cases}
$

Más variables que ecuaciones, por lo tanto, el sistema tiene solución no nula.

b. $
\begin{cases}
 x & + & 3y & - & 2z & = & 0 \\
2x & - & 3y & + &  z & = & 0 \\
3x & - & 2y & + & 2z & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
-2L_1 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
-3L_1 + L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + &  3y & - & 2z & = & 0 \\
   & - &  9y & + & 5z & = & 0 \\
   & - & 11y & + & 8z & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
-11L_2 + 9L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{cases}
 x & + &  3y & - &  2z & = & 0 \\
   & - &  9y & + &  5z & = & 0 \\
   &   &     &   & 17z & = & 0 \\
\end{cases}
$

Tantas variables como ecuaciones, por lo tanto, el sistema no tiene solución no nula.

c. $
\begin{cases}
 x & + & 2y & - & 5z & + & 4t & = & 0 \\
2x & - & 3y & + & 2z & + & 3t & = & 0 \\
4x & - & 7y & + &  z & - & 6t & = & 0 \\
\end{cases}
$

Más variables que ecuaciones, por lo tanto, el sistema tiene solución no nula.

1.53. Hallar la dimensión y una base para la solución general $W$ de cada uno de los sistemas siguientes:

a. $
\begin{cases}
 x & + & 3y  & + & 2z  & - & s & - &  t & = & 0 \\
2x & + & 6y  & + & 5z  & + & s & - &  t & = & 0 \\
5x & + & 15y & + & 12z & + & s & - & 3t & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
-2L_1 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
-5L_1 + L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 3y  & + & 2z  & - &  s & - &  t & = & 0 \\
   &   &     &   &  z  & + & 3s & + &  t & = & 0 \\
   &   &     &   & 2z  & + & 6s & + & 2t & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
-2L_2 + L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 3y  & + & 2z  & - &  s & - &  t & = & 0 \\
   &   &     &   & z   & + & 3s & + &  t & = & 0 \\
   &   &     &   &     &   &    &   &  0 & = & 0 \\
\end{cases}
$

Variables libres: $y, s, t$. Por lo tanto $\dim W = 3$.

$
\begin{aligned}
y = 1 \\
s = 0 \\
t = 0 \\
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 3(1) & + & 2z & - &    0 & - &  0 & = & 0 \\
   &   &      &   &  z & + & 3(0) & + &  0 & = & 0 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 2z & = & -3 \\
   &   &  z & = &  0 \\
\end{cases}
$

$
-2L_2 + L_1 \rightarrow L_1
\Rightarrow
\begin{cases}
x & = & -3 \\
z & = &  0 \\
\end{cases}
$

$
\Rightarrow u_1 = (-3, 1, 0, 0, 0)
$

$
\begin{aligned}
y = 0 \\
s = 1 \\
t = 0 \\
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 3(0) & + & 2z & - &    1 & - &  0 & = & 0 \\
   &   &      &   &  z & + & 3(1) & + &  0 & = & 0 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 2z & = &  1 \\
   &   &  z & = & -3 \\
\end{cases}
$

$
-2L_2 + L_1 \rightarrow L_1
\Rightarrow
\begin{cases}
x & = &  7 \\
z & = & -3 \\
\end{cases}
$

$
\Rightarrow u_2 = (7, 0, -3, 1, 0)
$

$
\begin{aligned}
y = 0 \\
s = 0 \\
t = 1 \\
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 3(0) & + & 2z & - &    0 & - &  1 & = & 0 \\
   &   &      &   &  z & + & 3(0) & + &  1 & = & 0 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
 x & + & 2z & = &  1 \\
   &   &  z & = & -1 \\
\end{cases}
$

$
-2L_2 + L_1 \rightarrow L_1
\Rightarrow
\begin{cases}
x & = &  3 \\
z & = & -1 \\
\end{cases}
$

$
\Rightarrow u_3 = (3, 0, -1, 0, 1)
$

Base: $\{u_1, u_2, u_3\} = \{(-3, 1, 0, 0, 0), (7, 0, -3, 1, 0), (3, 0, -1, 0, 1)\}$

b. $
\begin{cases}
2x & - &  4y & + & 3z & - &  s & + & 2t & = & 0 \\
3x & - &  6y & + & 5z & - & 2s & + & 4t & = & 0 \\
5x & - & 10y & + & 7z & - & 3s & + &  t & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
-3L_1 + 2L_2 & \rightarrow L_2 \\
-5L_1 + 2L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & - & 4y & + & 3z & - & s & + & 2t & = & 0 \\
   &   &    &   &  z & - & s & + & 2t & = & 0 \\
   &   &    & - &  z & - & s & - & 8t & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
L_2 + L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{cases}
2x & - & 4y & + & 3z & - &  s & + & 2t & = & 0 \\
   &   &    &   &  z & - &  s & + & 2t & = & 0 \\
   &   &    &   &    & - & 2s & - & 6t & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
-\frac{1}{2}L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{cases}
2x & - & 4y & + & 3z & - &  s & + & 2t & = & 0 \\
   &   &    &   &  z & - &  s & + & 2t & = & 0 \\
   &   &    &   &    &   &  s & + & 3t & = & 0 \\
\end{cases}
$

Variables libres: $y, t$. Por lo tanto $\dim W = 2$.

$
\begin{aligned}
y = 1 \\
t = 0 \\
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & - & 4(1) & + & 3z & - & s & + & 2(0) & = & 0 \\
   &   &      &   &  z & - & s & + & 2(0) & = & 0 \\
   &   &      &   &    &   & s & + & 3(0) & = & 0 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & + & 3z & - & s & = & 4 \\
   &   &  z & - & s & = & 0 \\
   &   &    &   & s & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
L_3 + L_2 \rightarrow L_2
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & + & 3z & - & s & = & 4 \\
   &   &  z &   &   & = & 0 \\
   &   &    &   & s & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
-3L_2 + L_3 + L_1 \rightarrow L_1
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & = & 4 \\
 z & = & 0 \\
 s & = & 0 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
x & = & 2 \\
z & = & 0 \\
s & = & 0 \\
\end{cases}
$

$
\Rightarrow u_1 = (2, 1, 0, 0, 0)
$

$
\begin{aligned}
y = 0 \\
t = 1 \\
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & - & 4(0) & + & 3z & - & s & + & 2(1) & = & 0 \\
   &   &      &   &  z & - & s & + & 2(1) & = & 0 \\
   &   &      &   &    &   & s & + & 3(1) & = & 0 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & + & 3z & - & s & = & -2 \\
   &   &  z & - & s & = & -2 \\
   &   &    &   & s & = & -3 \\
\end{cases}
$

$
L_3 + L_2 \rightarrow L_2
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & + & 3z & - & s & = & -2 \\
   &   &  z &   &   & = & -5 \\
   &   &    &   & s & = & -3 \\
\end{cases}
$

$
-3L_2 + L_3 + L_1 \rightarrow L_1
\Rightarrow
\begin{cases}
2x & = & 10 \\
 z & = & -5 \\
 s & = & -3 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
x & = &  5 \\
z & = & -5 \\
s & = & -3 \\
\end{cases}
$

$
\Rightarrow u_2 = (5, 0, -5, -3, 1)
$

Base: $\{u_1, u_2\} = \{(2, 1, 0, 0, 0), (5, 0, -5, -3, 1)\}$

## MATRICES ESCALONADAS Y OPERACIONES ELEMENTALES ENTRE FILAS

1.54. Reducir $A$ a forma escalonada y luego a su forma canónica por filas, siendo:

a. $
A =
\begin{pmatrix}
1 & 2 & -1 &  2 & 1 \\
2 & 4 &  1 & -2 & 3 \\
3 & 6 &  2 & -6 & 5 \\
\end{pmatrix}
$

$
\begin{aligned}
-2L_1 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
-3L_1 + L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{pmatrix}
1 & 2 & -1 &  2 & 1 \\
0 & 0 &  3 & -6 & 1 \\
0 & 0 &  5 & -12 & 2 \\
\end{pmatrix}
$

$
-5L_2 + 3L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
1 & 2 & -1 &  2 & 1 \\
0 & 0 &  3 & -6 & 1 \\
0 & 0 &  0 & -6 & 1 \\
\end{pmatrix}
$ (Forma escalonada)

$
-\frac{1}{6}L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
1 & 2 & -1 &  2 &            1 \\
0 & 0 &  3 & -6 &            1 \\
0 & 0 &  0 &  1 & -\frac{1}{6} \\
\end{pmatrix}
$

$
\begin{aligned}
 6L_3 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
-2L_3 + L_1 & \rightarrow L_1
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{pmatrix}
1 & 2 & -1 & 0 &  \frac{4}{3} \\
0 & 0 &  3 & 0 &            0 \\
0 & 0 &  0 & 1 & -\frac{1}{6} \\
\end{pmatrix}
$

$
\frac{1}{3}L_2 \rightarrow L_2 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
1 & 2 & -1 & 0 &  \frac{4}{3} \\
0 & 0 &  1 & 0 &            0 \\
0 & 0 &  0 & 1 & -\frac{1}{6} \\
\end{pmatrix}
$

$
L_2 + L_1 \rightarrow L_1 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 0 & 0 &  \frac{4}{3} \\
0 & 0 & 1 & 0 &            0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & -\frac{1}{6} \\
\end{pmatrix}
$ (Forma canónica por filas)

b. $
A =
\begin{pmatrix}
2 &  3 & -2 &  5 & 1 \\
3 & -1 &  2 &  0 & 4 \\
4 & -5 &  6 & -5 & 7 \\
\end{pmatrix}
$

$
\begin{aligned}
-3L_1 + 2L_2 & \rightarrow L_2 \\
-4L_1 + 2L_3 & \rightarrow L_3
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{pmatrix}
2 &   3 & -2 &   5 &  1 \\
0 & -11 & 10 & -15 &  5 \\
0 & -22 & 20 & -30 & 10 \\
\end{pmatrix}
$

$
-2L_2 + L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
2 &   3 & -2 &   5 &  1 \\
0 & -11 & 10 & -15 &  5 \\
0 &   0 &  0 &   0 &  0 \\
\end{pmatrix}
$ (Forma escalonada)

$
-\frac{1}{11}L_2 \rightarrow L_2 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
2 & 3 &             -2 &             5 &             1 \\
0 & 1 & -\frac{10}{11} & \frac{15}{11} & -\frac{5}{11} \\
0 & 0 &              0 &             0 &             0 \\
\end{pmatrix}
$

$
-3L_2 + L_1 \rightarrow L_1 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
2 & 0 &   \frac{8}{11} & \frac{10}{11} & \frac{26}{11} \\
0 & 1 & -\frac{10}{11} & \frac{15}{11} & -\frac{5}{11} \\
0 & 0 &              0 &             0 &             0 \\
\end{pmatrix}
$

$
\frac{1}{2}L_1 \rightarrow L_1 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
1 & 0 &   \frac{4}{11} &  \frac{5}{11} & \frac{13}{11} \\
0 & 1 & -\frac{10}{11} & \frac{15}{11} & -\frac{5}{11} \\
0 & 0 &              0 &             0 &             0 \\
\end{pmatrix}
$ (Forma canónica por filas)

1.55. Reducir $A$ a forma escalonada y luego a su forma canónica por filas, siendo:

a. $
A =
\begin{pmatrix}
1 &  3 & -1 & 2 \\
0 & 11 & -5 & 3 \\
2 & -5 &  3 & 1 \\
4 &  1 &  1 & 5 \\
\end{pmatrix}
$

$
\begin{aligned}
-2L_1 + L_3 & \rightarrow L_3 \\
-4L_1 + L_4 & \rightarrow L_4
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{pmatrix}
1 &   3 & -1 &  2 \\
0 &  11 & -5 &  3 \\
0 & -11 &  5 & -3 \\
0 & -11 &  5 & -3 \\
\end{pmatrix}
$

$
\begin{aligned}
L_2 + L_3 & \rightarrow L_3 \\
L_2 + L_4 & \rightarrow L_4
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{pmatrix}
1 &   3 & -1 &  2 \\
0 &  11 & -5 &  3 \\
0 &   0 &  0 &  0 \\
0 &   0 &  0 &  0 \\
\end{pmatrix}
$ (Forma escalonada)

$
\frac{1}{11}L_2 \rightarrow L_2 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
1 &   3 &            -1 &            2 \\
0 &   1 & -\frac{5}{11} & \frac{3}{11} \\
0 &   0 &             0 &            0 \\
0 &   0 &             0 &            0 \\
\end{pmatrix}
$

$
-3L_2 + L_1 \rightarrow L_1 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
1 & 0 &  \frac{4}{11} & \frac{4}{11} \\
0 & 1 & -\frac{5}{11} & \frac{3}{11} \\
0 & 0 &             0 &            0 \\
0 & 0 &             0 &            0 \\
\end{pmatrix}
$ (Forma canónica por filas)

b. $
A =
\begin{pmatrix}
0 & 1 &  3 & -2 \\
0 & 4 & -1 &  3 \\
0 & 0 &  1 &  1 \\
0 & 5 & -3 &  4 \\
\end{pmatrix}
$

$
\begin{aligned}
-4L_1 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
-5L_1 + L_4 & \rightarrow L_4
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{pmatrix}
0 & 1 &   3 & -2 \\
0 & 0 & -13 & 11 \\
0 & 0 &   1 &  1 \\
0 & 0 & -18 & 14 \\
\end{pmatrix}
$

$
\begin{aligned}
 -L_2 - 13L_3 & \rightarrow L_2 \\
18L_2 - 13L_3 & \rightarrow L_4
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{pmatrix}
0 & 1 &   3 &  -2 \\
0 & 0 & -13 &  11 \\
0 & 0 &   0 & -24 \\
0 & 0 &   0 &  16 \\
\end{pmatrix}
$

$
-16L_3 - 24L_4 \rightarrow L_4 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
0 & 1 &   3 &  -2 \\
0 & 0 & -13 &  11 \\
0 & 0 &   0 & -24 \\
0 & 0 &   0 &   0 \\
\end{pmatrix}
$ (Forma escalonada)

$
-\frac{1}{24}L_3 \rightarrow L_3 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
0 & 1 &   3 & -2 \\
0 & 0 & -13 & 11 \\
0 & 0 &   0 &  1 \\
0 & 0 &   0 &  0 \\
\end{pmatrix}
$

$
\begin{aligned}
  2L_3 + L_1 & \rightarrow L_1 \\
-11L_3 + L_2 & \rightarrow L_2 \\
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{pmatrix}
0 & 1 &   3 & 0 \\
0 & 0 & -13 & 0 \\
0 & 0 &   0 & 1 \\
0 & 0 &   0 & 0 \\
\end{pmatrix}
$

$
-\frac{1}{13}L_2 \rightarrow L_2 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 3 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{pmatrix}
$

$
-3L_2 + L_1 \rightarrow L_1 \Rightarrow
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{pmatrix}
$ (Forma canónica por filas)

1.56. Describir todas las matrices $2\times2$ posibles que estén en forma escalonada reducida por filas.

$$
A_1 =
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1 \\
\end{pmatrix}
;
A_2 =
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 0 \\
\end{pmatrix}
;
A_3 =
\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0 \\
\end{pmatrix}
;
A_4 =
\begin{pmatrix}
0 & 0 \\
0 & 0 \\
\end{pmatrix}
$$

1.57. Supóngase que $A$ es una matriz cuadrada escalonada por filas. Demostrar que si $A \neq I$, la matriz identidad, $A$ tiene una fila nula.

En una matriz cuadrada escalonada por filas, el número máximo de pivotes es $n$, uno por fila. Si hay un pivote en cada fila y columna, la matriz debe ser la identidad $I$, ya que los pivotes deben aparecer en la diagonal principal con ceros debajo. Por tanto, si $A \neq I$, no puede haber un pivote en cada fila: hay menos de $n$ pivotes, lo que significa que alguna fila carece de pivote y, en una forma escalonada por filas, eso implica que esa fila es nula.

1.58. Demostrar que cada una de las operaciones elementales entre filas siguientes tiene una operación inversa del mismo tipo.

$[E_1]$ Intercambiar las filas $i$-ésima y $j$-ésima: $R_i \leftrightarrow R_j$.

Operación inversa: la misma operación.

$[E_2]$ Multiplicar la fila $i$-ésima por un escalar no nulo $k$: $kR_i \rightarrow R_i, k \neq 0$.

Operación inversa: Multiplicar la fila $i$-ésima por el escalar $\frac{1}{k}$: $\frac{1}{k}R_i \rightarrow R_i$. 

$[E_3]$ Sustituir la fila $i$-ésima por ella misma más $k$ veces la $j$-ésima: $kR_j + R_i \rightarrow R_i$.

Operación inversa: Sustituir la fila $i$-ésima por ella misma menos $k$ veces la $j$-ésima: $-kR_j + R_i \rightarrow R_i$.

1.59. Demostrar que la equivalencia por filas es una relación de equivalencia:

i. $A$ es equivalente por filas a $A$.

Una matriz se puede transformar en sí misma realizando cero operaciones elementales (o la identidad de operaciones). Entonces $A \sim A$

ii. Si $A$ es equivalente por filas a $B$, entonces $B$ es equivalente por filas a $A$.

Si $A \sim B$, entonces existe una sucesión de operaciones elementales entre filas que transforma $A$ en $B$.

Cada operación elemental tiene una inversa del mismo tipo.

Entonces, aplicando las operaciones inversas en orden inverso, se puede transformar $B$ nuevamente en $A$. Por lo tanto, $B \sim A$.

iii. Si $A$ es equivalente por filas a $B$ y $B$ es equivalente por filas a $C$, entonces $A$ es equivalente por filas a $C$.

Si $A \sim B$ y $B \sim C$, entonces existe una sucesión de operaciones elementales entre filas que transforma $A$ en $B$ y otra que transforma $B$ en $C$.

Al componer estas dos sucesiones de operaciones elementales, se obtiene una sucesión de operaciones elementales que transforma $A$ en $C$. Por lo tanto, $A \sim C$.

1.60. Considérese dos ecuaciones lineales generales con dos incógnitas $x$ e $y$ sobre el cuerpo real $R$:

$$
\begin{align*}
ax + by & = e \\
cx + dy & = f \\
\end{align*}
$$

Demostrar que:

i. si $\frac{a}{c} \neq \frac{b}{d}$, es decir, si $ad - bc \neq = 0$, entonces el sistema tiene la solución única $x = \frac{de - bf}{ad - bc}$, $y = \frac{af - ce}{ad - bc}$.

ii. si $\frac{a}{c} = \frac{b}{d} \neq \frac{e}{f}$, entonces el sistema no tiene solución.

iii. si $\frac{a}{c} = \frac{b}{d} = \frac{e}{f}$, entonces el sistema tiene más de una solución.

Reduciendo a forma escalonada:

$
-cL_1 + aL_2 \rightarrow L_2 \Rightarrow
\begin{cases}
ax & + &         by & = &       e \\
   &   & (ad - bc)y & = & af - ce \\
\end{cases}
$

i. Si $ad - bc \neq 0$:

$
\frac{1}{ad - bc}L_2 \rightarrow L_2 \Rightarrow
\begin{cases}
ax & + & by & = &                       e \\
   &   &  y & = & \frac{af - ce}{ad - bc} \\
\end{cases}
$

$
-bL_2 + L_1 \rightarrow L_1 \Rightarrow
\begin{cases}
ax & = & a\frac{de - bf}{ad - bc} \\
 y & = &  \frac{af - ce}{ad - bc} \\
\end{cases}
$

$
\frac{1}{a}L_1 \rightarrow L_1 \Rightarrow
\begin{cases}
x & = & \frac{de - bf}{ad - bc} \\
y & = & \frac{af - ce}{ad - bc} \\
\end{cases}
$

ii. Si $\frac{a}{c} = \frac{b}{d} \neq \frac{e}{f}$:

$
\begin{aligned}
ad - bc &    = 0 \\
af - ce & \neq 0 \\
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
ax & + & by & = &       e &        \\
   &   &  0 & = & af - ce & \neq 0 \\
\end{cases}
$ (El sistema no tiene solución)

iii. Si $\frac{a}{c} = \frac{b}{d} = \frac{e}{f}$:

$
\begin{aligned}
ad - bc & = 0 \\
af - ce & = 0 \\
\end{aligned}
\Rightarrow
\begin{cases}
ax & + & by & = & e \\
   &   &  0 & = & 0 \\
\end{cases}
$ (El sistema tiene más de una solución)

1.61. Considérese el sistema

$$
\begin{align*}
ax + by & = 1 \\
cx + dy & = 0 \\
\end{align*}
$$

Demostrar que si $ad - bc \neq 0$, entonces el sistema tiene la solución única $x = d/(ad - bc)$, $y = -c/(ad - bc)$. Demostrar que si $ad - bc = 0$, entonces el sistema no tiene solución.

$$e = 1; f = 0$$

Si $ad - bc \neq 0$:

$$
x = \frac{de - bf}{ad - bc} = \frac{d(1) - b(0)}{ad - bc} = \frac{d}{ad - bc}
$$

$$
y = \frac{af - ce}{ad - bc} = \frac{a(0) - c(1)}{ad - bc} = -\frac{c}{ad - bc}
$$

El sistema tiene solución única.

Si $ad - bc = 0$:

$$
ad - bc = 0 \\
ad = bc \\
\frac{a}{c} = \frac{b}{d} =? \frac{1}{0} \\
$$

Cómo $c \neq 0 \vee d \neq 0$

$$
\frac{a}{c} = \frac{b}{d} \neq \frac{1}{0}
$$

Entonces el sistema no tiene solución.

1.62. Demostrar que una ecuación de la forma $0x_1 + 0x_2 + ... + 0x_n = 0$ puede añadirse a o suprimirse de un sistema sin alterar el conjunto solución.

$$
0x_1 + 0x_2 + ... + 0x_n = 0 \\
0 = 0
$$

Cualquier n-upla de números reales satisface esta ecuación.

Agregar esta ecuación a un sistema no cambia el conjunto solución, ya que la ecuación es verdadera para cualquier n-upla.

Suprimir esta ecuación de un sistema tampoco cambia el conjunto solución, ya que la ecuación es verdadera para cualquier n-upla.

1.63. Considérese un sistema de ecuaciones lineales con el mismo número de ecuaciones que de incógnitas:

$$
\begin{align*}
a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \dots + a_{1n}x_n = b_1 \\
a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \dots + a_{2n}x_n = b_2 \\
\dots \\
a_{n1}x_1 + a_{n2}x_2 + \dots + a_{nn}x_n = b_n \\
\end{align*}
$$

i. Suponiendo que el sistema homogéneo asociado tiene sólo la solución nula, probar que $[1]$ tiene una solución única para cada elección de las constantes $b_i$.

ii. Suponiendo que el sistema homogéneo asociado tiene una soluión no nula, probar que existen constantes $b_i$ para las que $[1]$ no tiene solución. Demostrar también que si $[1]$ tiene una solución, entonces tiene más de una.

TODO: agregar respuesta

1.64. Suponiendo que en un sistema de ecuaciones lineales homogéneo los coeficientes de una de las incógnitas son todos nulos, demostrar que el sistema tiene solución no nula.

Si en un sistema de ecuaciones lineales homogéneo los coeficientes de una de las incógnitas son todos nulos, entonces esa incógnita no afecta a las ecuaciones del sistema. Por lo tanto, podemos asignar cualquier valor a esa incógnita sin alterar la validez del sistema.
Esto significa que podemos elegir un valor distinto de cero para esa incógnita, lo que nos da una solución no nula al sistema.
